%!TEX program = xelatex
\documentclass[xcolor=table,10pt,french,dvipsnames,compress]{beamer}
\usepackage{blindtext}
\usepackage{babel}
%--------------------------------------------------------------------------
% Load theme
%--------------------------------------------------------------------------
\usetheme[]{hsrm} %nosectionpages noflama noserifmath

%\usepackage{dtklogos} % must be loaded after theme
\usepackage{tikz,listings}
\usetikzlibrary{mindmap,backgrounds}
\usetikzlibrary{tikzmark}


%\usepackage{pgfpages}
%\pgfpagesuselayout{resize to}[a4paper,border shrink=5mm,landscape]


\usepackage{algorithm2e}
\usepackage{longtable,multirow,listings,multicol}

\usepackage{cellspace}
\setlength{\cellspacebottomlimit}{5pt}
\setlength{\cellspacetoplimit}{5pt}
\usepackage{booktabs}

\usepackage{etoolbox}


\usepackage{minted}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
% mettre en gras une colonne
\newcolumntype{C}{>{\bfseries}p{2cm}}
% pour les lstlistings suppression de la marge dans les tableaux
\rowcolors{2}{green!30}{green!10}
%\definecolor{hsrmWarmGreyLight}{rgb}{0.666666667,0.647058824,0.62745098}

\definecolor{hsrmWarmGreyLight}{rgb}{0.788235294,0.768627451,0.745098039}
%\definecolor{hsrmWarmGreyLight}{HTML}{E1EFF2}
%--------------------------------------------------------------------------
% Reglage listings
%--------------------------------------------------------------------------

\lstset{inputencoding=utf8,tabsize=2,language=Python,morekeywords={append,random,randint,choices,choice,sample,shuffle,linspace,figure,grid,plot,add_subplot,floor,sin,log,degrees,sqrt,factorial},columns=fullflexible,title=\lstname,
	literate =
	{é}{{\'e}}{1}%
	{è}{{\`e}}{1}%
	{à}{{\`a}}{1}%
	{â}{{\^a}}{1}%%%
	{ç}{{\c{c}}}{1}%
	{œ}{{\oe}}{1}%
	{ù}{{\`u}}{1}%
	{É}{{\'E}}{1}%
	{È}{{\`E}}{1}%
	{À}{{\`A}}{1}%
	{Ç}{{\c{C}}}{1}%
	{Œ}{{\OE}}{1}%
	{Ê}{{\^E}}{1}%
	{ê}{{\^e}}{1}%
	{î}{{\^i}}{1}%
	{ï}{{\"i}}{1}%%%
	{ô}{{\^o}}{1}%
	{û}{{\^u}}{1}%
}
\definecolor{commentsColor}{rgb}{0.497495, 0.497587, 0.497464}
\definecolor{keywordsColor}{rgb}{0.000000, 0.000000, 0.635294}
\definecolor{stringColor}{rgb}{0.558215, 0.000000, 0.135316}
%--------------------------------------------------------------------------
% General presentation settings
%--------------------------------------------------------------------------
\title{Formation 19 janvier 2021}
\subtitle{Python au lycée }
\date{version du  \today}
\author{Pascal Malingrey}
\geometry{papersize={160mm,120mm}}

%\setbeamertemplate{background}{\includegraphics[width=0.3\paperwidth]{logo_python.pdf}}
%--------------------------------------------------------------------------
% Notes settings
%--------------------------------------------------------------------------
\setbeameroption{show notes}
%\setbeameroption{show notes on second screen=right}

\begin{document}
\begin{frame}[plain]

    \maketitle
    \tableofcontents

\end{frame}
%--------------------------------------------------------------------------
% Quelques exercices pour s'échauffer  - compréhensions de listes
%--------------------------------------------------------------------------

\section{Quelques exercices pour s'échauffer}

\newsavebox{\Lst}
\begin{lrbox}{\Lst}
    \RecustomVerbatimEnvironment{Verbatim}{BVerbatim}{}
\begin{minted}{python}
from random import randint
L=[ randint(2, i) for i in range(4, 7)]
\end{minted}
\end{lrbox}

\begin{frame}{Sésamath ex77}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{sesamath_ex77}
    \label{fig:sesamathex77}
\end{figure}

\begin{itemize}
\item Que faut-il ajouter pour exécuter cette instruction ?
\item Des remarques ?
\end{itemize}

\note{
\begin{itemize}
    \item ligne à ajouter: \textbf{import random}
    \item En pratique, on aurait préféré :
    \usebox{\Lst}
\item $\Omega = \left\lbrace 2,3,4\right\rbrace \times \left\lbrace 2,3,4,5\right\rbrace \times \left\lbrace 2,3,4,5,6\right\rbrace $ avec $ card(\Omega)=3\times 4\times 5=60$
\end{itemize}
}
\end{frame}


\newsavebox{\LstA}
\begin{lrbox}{\LstA}
    \RecustomVerbatimEnvironment{Verbatim}{BVerbatim}{}
    \begin{minted}{python}
def Paires(L):
        return [[L[i],j] for i in range(len(L)) for j in L[i:]]
def Paires2(L):
    return [[v,j] for i,v in enumerate(L) for j in L[(i+1):]]
    \end{minted}
\end{lrbox}

\newsavebox{\LstB}
\begin{lrbox}{\LstB}
    \RecustomVerbatimEnvironment{Verbatim}{BVerbatim}{}
    \begin{minted}{python}
def Paires(L):
    n = len(L)
    P = [0,0]
    liste = []
    for i in range (0,n-1):
        P[0] = L[i]
        for k in range(i+1,n):
            P[1]=L[k]
            liste.append(P.copy())
    return liste
    \end{minted}
\end{lrbox}

%--------------------------------------------------------------------------
%
%--------------------------------------------------------------------------

\newsavebox{\LstC}
\begin{lrbox}{\LstC}
    \RecustomVerbatimEnvironment{Verbatim}{BVerbatim}{}
    \begin{minted}{python}
def orthogonaux():
        return [ [m,n] for m in range(-10,11) for n in range(-10,11) \
         if (m*n)**2+16*(m-1)*(n-1)+4*m*n == 0 ]
    \end{minted}
\end{lrbox}

\begin{frame}[fragile]{Hyperbole Terminale p164}

    \begin{columns}
        \begin{column}{0.5\linewidth}
            \includegraphics[width=0.9\linewidth]{"Hyperbole Terminale -ex94"}
        \end{column}
        \begin{column}{0.5\linewidth}
            \begin{enumerate}
                \item Quelles remarques ?
                \item Écrire une liste des résultats avec une liste définie par compréhension.
            \end{enumerate}
        \end{column}
    \end{columns}

    \note{
        \begin{itemize}
            \item  le == 0 est délicat car dans l'énoncé  m et n sont réels: ici pas de problème  les \textit{range} sont des itérateurs d'entiers.
            \item  Voici une solution
            \usebox{\LstC}
        \end{itemize}
    }

\end{frame}


%--------------------------------------------------------------------------
%
%--------------------------------------------------------------------------

\section{On s'accroche...}

\begin{frame}[fragile]{Hyperbole Terminale p64}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{Hyperbole-Terminale-p64.png}
    \label{fig:hyperbole-Terminale}
\end{figure}
\begin{enumerate}
    \item Quelles remarques peut-on faire sur le programme proposé ?
    \item Comment faire pour avoir la liste de toutes les parties ?
    \item En compréhension pour les plus rapides
\end{enumerate}



\note{
    \begin{enumerate}
        \item Quelles remarques peut-on faire sur le programme proposé ?

       Le choix des indices pour la liste complique inutilement les choses

       On évite les print, mais ici c'est difficile si on ne veut pas utiliser les listes

       Le \textbf{return} est inutile

        \item Comment faire pour avoir la liste de toutes les parties ?
        \usebox{\LstB}

        \item En compréhension pour les plus rapides \usebox{\LstA}

\end{enumerate}

}
\end{frame}


%--------------------------------------------------------------------------
%
%--------------------------------------------------------------------------
\newsavebox{\LstD}
\begin{lrbox}{\LstD}
    \RecustomVerbatimEnvironment{Verbatim}{BVerbatim}{}
    \begin{minted}{python}
def permutlisteP(seq):
    p = [seq]
    n = len(seq)
    for k in range(n-1):
        for i in range(len(p)):
            z = p[i].copy()
            for _ in range(n-k-1):
                z.append(z.pop(k))
                p.append(z.copy())
    return p
    \end{minted}
\end{lrbox}

\newsavebox{\LstE}
\begin{lrbox}{\LstE}
    \RecustomVerbatimEnvironment{Verbatim}{BVerbatim}{}
    \begin{minted}{python}
def permutations(seq):
    p = []
        if len(seq) == 1:
            return [seq]
        else:
            for i,z in enumerate(seq):
                for perm in permutations(seq[:i] + seq[i+1:]):
                    p += [[z] + perm]
        return p
    \end{minted}
\end{lrbox}
\begin{frame}[fragile]{Pour les terminales vraiment!!}

\begin{columns}
    \begin{column}{0.5\linewidth}
    \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{sesamath-p363-ex81}
        \caption{}
        \label{fig:sesamath-p363-ex81}
    \end{figure}
\end{column}
    \begin{column}{0.5\linewidth}
        \begin{enumerate}
            \item Tester la fonction; Que pouvez dire ?
            \item Comment simplifier l'écriture de ce programme ?
            \item Méthode récursive

        \end{enumerate}
    \end{column}
\end{columns}
\note{

\begin{itemize}
    \item On se demande bien, quel est le rôle dévolu à \textbf{er} ? Pour les multi-ensembles, notamment pour les mots 'aabc'.. testez avec True et False vous comprendrez (merci William)
    \item Étant donné, la complexité de la fonction, est-ce bien utile de donner la source ?

    Voici une version légèrement plus simple:
\usebox{\LstD}
    \item
        \usebox{\LstE}

\end{itemize}

}


\end{frame}

%--------------------------------------------------------------------------
%
%--------------------------------------------------------------------------
\section{Exercices }

\newsavebox{\LstF}
\begin{lrbox}{\LstF}
    \RecustomVerbatimEnvironment{Verbatim}{BVerbatim}{}
    \begin{minted}{python}
def SimulationSeries(N):
    return [ Series() for _ in range(N) ]

def moyenne(L):
    return sum(L)/len(L)
\end{minted}
\end{lrbox}

\begin{frame}[fragile]{Loi des séries - Hyperbole Terminale}

            \begin{figure}
                \centering
                \includegraphics[width=0.7\linewidth]{Hyperbole Terminale-seriesPF-1}
                \label{fig:Hyperbole Terminale-loi des series p477}
            \end{figure}
    En avant...
    \note{
        \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
            \hline
            i & s début & p & r & $r \neq p $ & s fin & p fin \\
            \hline
            & 1 &  &  & & & \\
            \hline
            0 &  &  &  &  & &\\
            \hline
            1 &  &  &  &  &  &\\
            \hline
            2 &  &  &  &  & & \\
            \hline
            3 &  &  &  &  & &\\
            \hline
            4 &  &  &  &  & &\\
            \hline
            5 &  &  &  &  & &\\
            \hline
            6 &  &  &  &  & &\\
            \hline
            7 &  &  &  &  & &\\
            \hline
            8 &  &  &  &  & &\\
            \hline
        \end{tabular}
        \usebox{\LstF}
    }
\end{frame}

%--------------------------------------------------------------------------
%
%--------------------------------------------------------------------------

\newsavebox{\LstG}
\begin{lrbox}{\LstG}
    \RecustomVerbatimEnvironment{Verbatim}{BVerbatim}{}
\begin{minted}{python}
def Sont_orthogonales(A,B,C,D):
    """
    A,B,C,D sont les coordoonnées des points de l'espace sous
    form de listes ou tuples
    retourne booléan
    """
    u = [ B[0]-A[0], B[1]-A[1], B[2]-A[2] ]
    v = [ D[0]-C[0], D[1]-C[1], D[2]-C[2] ]

    return u[0]*v[0] + u[1]*v[1] + u[2]*v[2] == 0

def Sont_orthogonales2(A,B,C,D,prec = 10**-8):urne booléan
    u = [ B[0]-A[0], B[1]-A[1], B[2]-A[2] ]
    v = [ D[0]-C[0], D[1]-C[1], D[2]-C[2] ]

    return abs(u[0]*v[0] + u[1]*v[1] + u[2]*v[2]) < prec
\end{minted}
\end{lrbox}

\begin{frame}[fragile]{Hyperbole Terminale - ex17p124}

% TODO: \usepackage{graphicx} required
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{"Hyperbole Terminale -ortho"}
    \label{fig:hyperbole-terminale-ex17p124}
\end{figure}

\pause
% TODO: \usepackage{graphicx} required
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{"Hyperbole Terminale -ex17corrige"}
    \caption{}
    \label{fig:hyperbole-terminale--ex17corrige}
\end{figure}

\note{
    \usebox{\LstG}
}

\end{frame}

%--------------------------------------------------------------------------
% Apport de Python par rapport à la calculatrice
%--------------------------------------------------------------------------

\section{Allez au delà de la calculatrice}

\newsavebox{\LstH}
\begin{lrbox}{\LstH}
    \RecustomVerbatimEnvironment{Verbatim}{BVerbatim}{}
    \begin{minted}{python}
from math import sqrt
def archimede(n):
    S=2*sqrt(2)
    T=4
    for k in range(n):
        T=2*S*T/(S+T)
        S=sqrt(S*T)
    print("T=",T,"S=",S)
    # print("T={}, S={}".format(T,S))
    \end{minted}
\end{lrbox}

\subsection{Algorithme d'Archimède}

\begin{frame}[fragile]{Le livre scolaire page 143}
    \begin{figure}
        \centering
         \includegraphics[width=0.7\linewidth]{LLS_archimede_143-e}\includegraphics[width=0.3\linewidth]{LLS_archimede_143}
        \label{fig:llsarchimede143}
    \end{figure}
\begin{block}{Qui de ton jugement peut priser la valeur ?}
    3.141592653589793
\end{block}

\pause
L'idée est d'utiliser cet algorithme pour obtenir beaucoup, beaucoup plus de chiffres après la virgule.
\note{
Quelques soucis dans l'énoncé avec $2n$ et $2^n$, mais avec $n=2$ pas de problème !

\usebox{\LstH}}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{la  bibliothèque mpmath - multi précision math}

\begin{columns}
    \begin{column}{0.6\linewidth}
\begin{minted}[frame=lines,autogobble,linenos=true]{python}
from mpmath import sqrt,mp,nstr,log10

mp.dps = 100

def archimede(n):
    S=2*sqrt(2)
    T=4
    for k in range(n):
        T=2*S*T/(S+T)
        S=sqrt(S*T)
    return T,S

def affichage(S,T):
    #n nbre de chiffres commun entre S et T
    n = int(-log10(S-T))
    return nstr(S,n),n

S,T=archimede(100)
print(affichage(S,T))
\end{minted}
\end{column}
\begin{column}{0.4\linewidth}
    \begin{itemize}[<+->]
        \item  \textbf{mp.dps} fixe la précision du calcul, à $mp.dps$ chiffres significatifs.
        \item  \textbf{sqrt, log10} sont des fonctions de la librairie $mpmath$, donc attention à ne mettre de \textbf{from math import *}
        \item \textbf{nstr} transtype un chiffre en un texte de $n$ caractères.
    \end{itemize}


\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\section{Activités Python}

\begin{frame}[fragile]{Méthodes de résolution d'équation}

Comparaison de convergence 	avec  différentes méthodes:

\begin{columns}
    \begin{column}[t]{0.33\linewidth}
\begin{minted}{python}
def balayage1(a,N,f):
     x = a
     while f(a)*f(x)>0:
        x = x + 10**(-N)
     return x
\end{minted}
\end{column}
    \begin{column}[t]{0.33\linewidth}
    \begin{minted}{python}
def balayage2(a,N,f):
     for i in range(N):
         x = a
         while f(a)*f(x)>0:
            x = x + 10**(-i)
         x = x - 10**(-i)
     return x
 \end{minted}
\end{column}
    \begin{column}[t]{0.33\linewidth}
    \begin{minted}{python}
def dichotomie(a,b,N,f):
     while b-a>10**(-N):
         m = (a+b)/2
         if f(a)*f(m)>0 :
            a = m
         else:
            b = m
     return m
\end{minted}
\end{column}
\end{columns}

\begin{itemize}
    \item \url{"../les_notebooks/TSPE_recherche_solution.ipynb"}

    Un document de préparation est  à faire par les élève avant de se lancer avec le notebook.
    \item \url{"../les_notebooks/TSPE_Newton et dichotomie.ipynb"}
\end{itemize}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.4\linewidth]{comparaison}\includegraphics[width=0.4\linewidth]{"comparaison_nd"}
    \label{fig:comparaison}
\end{figure}

\end{frame}

\newsavebox{\LstK}
\begin{lrbox}{\LstK}
    \RecustomVerbatimEnvironment{Verbatim}{BVerbatim}{}
    \begin{minted}{python}
def bernoulli(p):
    return int(random()+p)

def binomiale(n,p):
    """
    n: nombre d'épreuves
    p: probabilité de succès pour lors d'une épreuve
    """
    return sum([bernoulli(p) for _ in range(n)])

def echantillon(N,n,p):
    """
    N: nombre d'échantillon
    n,p: paramètres de loi binomiale
    """
    return [binomiale(n,p) for _ in range(N)]

\end{minted}
\end{lrbox}

\begin{frame}[fragile]{Simulation d'une loi binomiale}

    \begin{columns}
        \begin{column}{0.8\linewidth}
            \begin{block}{But de l'activité}
                Simuler la loi binomiale pour avoir une idée de la représentation.
            \end{block}
        \end{column}
    \begin{column}{0.2\linewidth}
         \includegraphics[width=\linewidth]{"Bernoulli_art_conjecture"}
    \end{column}
    \end{columns}

    \url{"../loi_binomiale/TSpe_activite_simulation_loi_binomiale.pdf"}
    \pause

    \begin{itemize}
        \item Comment réaliser  une expérience de Bernoulli ?
        \item Comment simuler une loi binomiale ?
        \item On passe à la représentation ...
    \end{itemize}
\note{\usebox{\LstK}}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Représentation des séries et de la loi binomiale}

    \begin{columns}
        \begin{column}{0.6\linewidth}
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,autogobble]{python}
from matplotlib import pyplot as plt
from scipy.stats import binom

n, p, N = 15, 0.4, 300

def representation(n,p,N):
    serie = frequences(echantillon(N,n,p),n)
    x=[i for i in range(n+1)]
    plt.bar(x,serie,color='b' )

plt.figure(figsize=(12,6))
for i in range(1,4):
    plt.subplot(2,3,i)
    representation(n,p,N)

x = [i for i in range(16)]
plt.subplot(2,3,5)
plt.bar(x, binom.pmf(x,15,0.4))
plt.show()
\end{minted}
\end{column}
\begin{column}{0.4\linewidth}
\begin{itemize}[<+->]
\item \textit{l.11} : taille de la figure
\item \textit{l.13/l.17} : sur une grille 2 lignes 3 colonnes, on place le graphique
\item \textit{plt.bar} : type de graphique souhaité
\end{itemize}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Interagir avec matplotlib - notebook}

\begin{columns}
    \begin{column}{0.5\linewidth}
        Un algorithme possible est :

\begin{minted}[frame=lines,autogobble]{Python}
def MonteCarlo(nbrpoints):
    compteur=0
    for i in range(nbrpoints):
        x=random()
        y=random()
        distance=sqrt(x**2+y**2)
        if (distance<1):
            compteur=compteur+1
    return compteur/nbrpoints
\end{minted}
    \end{column}
        \begin{column}{0.5\linewidth}
        \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=0.6\linewidth]{monte_carlo}
        \label{fig:montecarlo}
        \end{figure}
        \end{column}
\end{columns}
\pause

\url{"../les_notebooks/Formations_Méthode Monte Carlo.ipynb"}
\begin{block}{les commandes Python}
from ipywidgets import interact

@interact(n\_points=(0,10000, 500))
\end{block}
\end{frame}

\section {Présentation rapide d'autres activités}
\begin{frame}{Pour les secondes}


\url{"../les_notebooks/2nd/2nd_Distance_girafe.ipynb"}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=2cm]{../les_notebooks/2nd/images/girafe}
\label{fig:girafe}
\end{figure}

\url{"../les_notebooks/2nd/2nd_Limitations du nombre de naissances.ipynb"}
\begin{figure}
 \includegraphics[width=1cm]{../les_notebooks/2nd/images/bebe.png}
\label{fig:naissance}
\end{figure}

\url{"../les_notebooks/2nd/2nd_EtudeCaracteresTexte.ipynb"}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=2.5cm]{stat_caractere}
\label{fig:statcaractere}
\end{figure}

\url{"../les_notebooks/2nd/2nd_Chevalier de Méré.ipynb"}
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=1.5cm]{../les_notebooks/2nd/images/chevalier_de_Mere}
\caption{}
\label{fig:chevalierdemere}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Pour les premières}
\begin{itemize}
		\item L’algorithme au secours des mathématiques...
          \begin{block}{Énoncé}
        	On cherche toutes les solutions  à l'équation:
        	\[ \dfrac{n\times m}{n+m} = 6 \quad (E)\]dans les entiers naturels, c'est à dire $n$ et $m$ sont des entiers positifs. Pour des raisons de praticité, nous allons désigner $n$ le plus petit des deux nombres.
        	  \end{block}
        \item La découverte de $\textrm{e}$ : les intérêts composés
         \begin{block}{Convergence et chiffres significatfs...}
                	Cette méthode converge vers la valeur $\textrm{e}$, mais est-il possible d'avoir par exemple un nombre de chiffres significatifs déterminé pour $\textrm{e}$.
                	  \end{block}
        \item Equation du second degré Al-Khwarzimi
                 \begin{block}{Art de la géométrie }
                        	Méthode utilisée par Al-Kwarzimi pour trouver la solution / les solutions
            \end{block}
       \item Site d'un collègue de l'académie : \url{https://www.python-lycee.com/}
\end{itemize}
\end{frame}
\end{document}
